二評教育局的詭辯 - 馮睎乾

全文

二評教育局的詭辯 - 馮睎乾

近日「庚子科場案」，大致上有兩類人主張錯在考評局。一類是港共分子，他們刻意偷換概念，扭曲題旨，借題發揮，用意是為「兩辦」全面接管香港教育製造聲勢，並為削弱學生思考能力埋下伏筆；另一類是真心膠，他們忘了怎樣考試，昧於題型要求，誤以為考官是問「日本侵華對中國的好處」，完全忽略原題並非講「日本侵華」，而是講「日本」。

教育局副秘書長陳翠華日前撰文，說文憑試要求考生評論「1900至45年間，日本為中國帶來的利多於弊」，但「提供的資料都只偏向日本在20世紀初對中國的援助」，是「導引考生透過不完全的資料評論一個在較大時空發生的事件」。這是失焦的詭辯，理由有二。

一、這是考試，不是教學。教學，需要提供
。。。。。。。。。。
4個是錯，算不算「誤導」？要不要取消？

二、這是歷史科試題，不是中文科閱讀理解題。若是閱讀題，則陳翠華的批評可能成立，因為那只要求考生根據試卷提供的資料作答。但現在是歷史題，考生必須援引所學所記，
。。。。。。。。。。
什麼是試卷資料以外的史實呢？

「利」的方面，20世紀初的日本，確對中國教育和文化傳播有良好影響：1902年京師大學堂總教習吳汝綸，配合清政府新政，
。。。。。。。。。。
最後直接侵略，更是考生不能不答的部分。

略地殺人之害，促進文化（或資料所說的援助）之利，
。。。。。。。。。
未鬧完，待續。

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

精挑細味 籽想好食，即like「籽想好食」FB專頁！